\section{Introdução}

\subsection{Célula Fotoelétrica}
Uma célula fotovoltaica funciona do seguinte modo: primeiro incide nela luz, normalmente solar, 
que liberta eletrões dos seus átomos que se encontram numa banda de energia e deslocam-se para outra (mais
energética) chamada banda de condução. Devido à configuração do painel,
apenas é permitido o movimento  de cargas numa direção nessa banda convertendo a energia dos eletrões em
elétrica  sob a forma de corrente contínua (DC).
\par
Teoricamente, uma célula fotovoltaica segundo certas condições tem um circuito equivalente
igual ao da fig. \ref{circcelula} e uma curva característica bem definida que segue a lei exposta
na eq.\ref{a}.

\begin{figure}[H]
\centering
\input ./img/photoeq
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito equivalente para uma célula fotovoltaica}
    \label{circcelula}
\end{figure}

\begin{equation}
I_D=I_0\left(\exp\left(\frac{eV_j}{\eta k_BT}\right)-1\right)
\label{a}
\end{equation}
\par
Nesta, $e$ representa a carga elementar de um eletrão, $k_B$ a constante de Boltzmann, $T$ a 
temperatura da célula e $\eta$ é um parâmetro de qualidade que, no limite de uma célula ideal
tomaria o valor de 1.
\subsection{Intensidade luminosa}
Para uma fonte luminosa pontual ideal, a propagação radial da luz
determina uma intensidade luminosa fixa para todas as superfícies esféricas com centro nessa fonte.
Ao supor uma potência máxima disponibilizada pela célula proporcional ao nível de iluminação desta,
e tendo que a área da superfície esférica aumenta com o quadrado da distância ao seu centro,
é razoável admitir que a potência disponibilizada pela célula decairá com o quadrado da distância à mesma.
\par
No entanto, a fonte de luz usada no laboratório é diferente de uma fonte de luz pontual pois não só apresenta
um foco por volta dos $9~cm$ como é perturbada pelos refletores montados no 
suporte da lâmpada. No entanto, estes efeitos não terão um impacto relevante na experiência pois as distâncias estudadas são 
relativamente grandes e o painel foi posicionado em ângulos tais que minimizassem as reflexões.
\subsection{Grandezas medidas}
Neste trabalho foram medidas a diferença de potencial $U$ aos terminais da célula fotovoltaica e o valor 
nominal de uma resistência $R$ ligada ao painel de acordo com a fig. \ref{lampada}-direita. Para além 
das relações referidas anteriormente, foram usadas a  lei de Ohm e de 
Joule (eq.\ref{joule}) para análise do circuito em estudo.

\begin{equation}
  R=\frac{U}{I};~ P=UI=\frac{U^2}{R}
  \label{joule}
\end{equation}

Ainda de referir que se efetuou a propagação de erros devida em relação às grandezas que não
foram medidas diretamente e em regressões foram consideradas contribuições dos erros nos 2 eixos. 